
      
    
    
      
    
  
  
    
      
        Joseph Ferdinand von Sonnleithner /
        Georg Friedrich Treitschke / Stephan von Breuning
        Fidelio
        Oper in zwei Aufzügen
      
      
        
           Personen
          Don Fernando, Minister (Bariton)
          Don Pizarro, Gouverneur eines Staatsgefängnisses (Bariton)
          Florestan, ein Gefangener (Tenor)
          Leonore, seine Gemahlin, unter dem Namen Fidelio (Sopran)
          Rocco, Kerkermeister (Baß)
          Marzelline, seine Tochter (Sopran)
          Jaquino, Pförtner (Tenor)
          Erster Gefangener (Tenor)
          Zweiter Gefangener (Baß)
          Wachthauptmann. Offiziere. Soldaten. Staatsgefangene. Volk
        
      
      
        Die Handlung geht in einem spanischen Staatsgefängnisse, einige Meilen von Sevilla vor.
          18. Jahrhundert
        Spieldauer: 2,5 Stunden
        Text, Dekorationsangaben und Regiebemerkungen sind nach dem ursprünglichen Wortlaut, der
          heute meist sehr verkürzte Dialog strichlos wiedergegeben.
      
    
    
       Ouvertüre
      
        Erster Aufzug
        Der Hof des Staatsgefängnisses
        Im Hintergrunde das Haupttor und eine hohe Wallmauer, über die Bäume hervorragen. Im
          geschlossenen Tore selbst ist eine kleine Pforte, die für einzelne Fußgänger geöffnet
          wird. Neben dem Tore das Stübchen des Pförtners. Die Kulissen, von den Zuschauern links,
          stellen die Wohngebäude der Gefangenen vor, alle Fenster haben Gitter, und die mit Nummern
          bezeichneten Türen sind mit Eisen beschlagen und mit starken Riegeln verwahrt. In der
          vordersten Kulisse ist die Tür zur Wohnung des Gefangenenwärters. Rechts stehen Bäume, mit
          eisernen Geländern eingefaßt, welche nebst einem Gartentore den Eingang zum Schloßgarten
          bezeichnen.
        
          Erster Auftritt
          Marzelline plättet vor ihrer Tür Wäsche; neben ihr steht ein Kohlenbecken, in dem
            sie den Stahl wärmt. Jaquino hält sich nahe bei seinem Stübchen; er öffnet die Tür
            mehreren Personen, die ihm Pakete übergeben, die er in sein Stübchen legt.
          Nr. 1. Duett
          
            JAQUINO
            verliebt und sich die Hände reibend.
            
              Jetzt, Schätzchen, jetzt sind wir allein,
              Wir können vertraulich nun plaudern.
            
          
          
            MARZELLINE
            ihre Arbeit fortsetzend.
            
              Es wird ja nichts Wichtiges sein,
              Ich darf bei der Arbeit nicht zaudern.
            
          
          
            JAQUINO.
            Ein Wörtchen, du Trotzige du!
          
          
            MARZELLINE.
            So sprich nur, ich höre ja zu.
            
          
          
            JAQUINO.
            
              Wenn du mir nicht freundlicher blickest,
              So bring ich kein Wörtchen hervor.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              Wenn du dich nicht in mich schickest,
              Verstopf ich mir vollends das Ohr.
            
          
          
            JAQUINO.
            
              Ein Weilchen nur höre mir zu,
              Dann laß ich dich wieder in Ruh'.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              So hab ich denn nimmermehr Ruh';
              So rede, so rede nur zu.
            
          
          
            JAQUINO.
            
              Ich habe zum Weib dich gewählet,
              Verstehst du?
            
          
          
            MARZELLINE.
            Das ist doch klar.
          
          
            JAQUINO.
            
              Und, wenn mir dein Jawort nicht fehlet,
              Was meinst du?
            
          
          
            MARZELLINE.
            So sind wir ein Paar.
          
          
            JAQUINO.
            Wir könnten in wenigen Wochen –
          
          
            MARZELLINE.
            Recht schön, du bestimmst schon die Zeit.
            Man pocht.
          
          
            JAQUINO.
            Zum Henker das ewige Pochen!
          
          
            MARZELLINE.
            So bin ich doch endlich befreit!
          
          
            JAQUINO.
            
              Da war ich so herrlich im Gang,
              Und immer entwischt mir der Fang.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              Wie macht seine Liebe mir bang,
              Wie werden die Stunden mir lang.
            
            Jaquino öffnet die Pforte, nimmt ein Paket ab und legt es in sein Stübchen.
              Marzelline fährt unterdessen fort.
            
              Ich weiß, daß der Arme sich quälet,
              Es tut mir so leid auch um ihn!
              Fidelio hab ich gewählet,
              Ihn lieben ist süßer Gewinn.
            
          
          
            JAQUINO
            zurückkommend.
            Wo war ich? – Sie sieht mich nicht an.
          
          
            MARZELLINE.
            Da ist er – er fängt wieder an.
          
          
            JAQUINO.
            
              Wann wirst du das Jawort mir geben?
              Es könnte ja heute noch sein.
            
          
          
            MARZELLINE
            beiseite.
            O weh, er verbittert mein Leben!
            Zu ihm.
            Jetzt, morgen und immer: nein, nein!
          
          
            JAQUINO.
            
              Du bist doch wahrhaftig von Stein!
              Kein Wünschen, kein Bitten geht ein.
              
            
          
          
            MARZELLINE
            für sich.
            
              Ich muß ja so hart mit ihm sein,
              Er hofft bei dem mindesten Schein.
            
          
          
            JAQUINO.
            
              So wirst du dich nimmer bekehren?
              Was meinst du?
            
          
          
            MARZELLINE.
            Du könntest nun gehn.
          
          
            JAQUINO.
            
              Wie? Dich anzusehn willst du mir wehren?
              Auch das noch!
            
          
          
            MARZELLINE.
            So bleibe hier stehn!
          
          
            JAQUINO.
            Du hast mir so oft doch versprochen –
          
          
            MARZELLINE.
            Versprochen? Nein, das geht zu weit!
            Man pocht.
          
          
            JAQUINO.
            Zum Henker das ewige Pochen!
          
          
            MARZELLINE.
            So bin ich doch endlich befreit!
          
          
            JAQUINO.
            
              Es ward ihr im Ernste schon bang,
              Wer weiß, ob es mir nicht gelang.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              Das ist ein willkommener Klang,
              Es wurde zu Tode mir bang.
            
            Es wird wieder ein Paket abgegeben.
          
          
            JAQUINO.
            Wenn ich diese Tür heute nicht schon zweihundertmal aufgemacht habe, so will ich
              nicht Kaspar Eustach Jaquino heißen. Zu Marzelline. Endlich kann ich
              doch wieder einmal plaudern. Man pocht. Zum Wetter! schon wieder!
                Er geht, um zu öffnen.
          
          
            MARZELLINE
            auf der Vorderbühne.
            Was kann ich dafür, daß ich ihn nicht mehr so gern wie sonst haben kann?
          
          
            JAQUINO
            zu dem, der gepocht hat, indem er hastig zuschließt.
            Ich werde es besorgen. Schon recht! Vorgehend zu Marzelline. So! –
              Nun, hoffe ich, soll niemand mehr uns stören.
          
          
            ROCCO
            ruft im Schloßgarten.
            Jaquino! Jaquino!
          
          
            MARZELLINE.
            Hörst du? Der Vater ruft!
          
          
            JAQUINO.
            Lassen wir ihn ein wenig warten. Also, auf unsere Liebe zu kommen –
          
          
            MARZELLINE.
            So geh doch. Der Vater wird sich nach Fidelio erkundigen wollen.
          
          
            JAQUINO
            eifersüchtig.
            Ei freilich, da kann man nicht schnell genug sein.
          
          
            ROCCO
            ruft wieder.
            Jaquino, hörst du nicht?
            
          
          
            JAQUINO
            schreiend.
            Ich komme schon! Zu Marzelline. Bleib fein hier, in zwei Minuten sind
              wir wieder beisammen. Ab in den Garten, dessen Tür offen ist.
          
        
        
          Zweiter Auftritt
          Marzelline allein.
          
            MARZELLINE.
            Der arme Jaquino dauert mich beinahe. Kann ich es aber ändern? Ich war ihm sonst
              recht gut, da kam Fidelio in unser Haus, und seit der Zeit ist alles in mir und um
              mich verändert. Ach! Sie seufzt verschämt. Aus dem Mitleiden, das ich
              mit Jaquino habe, merke ich erst, wie sehr gut ich Fidelio bin. Ich glaube auch, daß
              Fidelio mir recht gut ist, und wenn ich die Gesinnungen des Vaters wüßte, so könnte
              vielleicht mein Glück bald vollkommen werden.
            Nr. 2. Arie
          
          
            MARZELLINE.
            
              O wär' ich schon mit dir vereint
              Und dürfte Mann dich nennen!
              Ein Mädchen darf ja, was es meint,
              Zur Hälfte nur bekennen.
              Doch wenn ich nicht erröten muß
              Ob einem warmen Herzenskuß,
              Wenn nichts uns stört auf Erden –
              Die Hoffnung schon erfüllt die Brust
              Mit unaussprechlich süßer Lust,
              Wie glücklich will ich werden!
            
            
              In Ruhe stiller Häuslichkeit
              Erwach ich jeden Morgen,
              Wir grüßen uns mit Zärtlichkeit,
              Der Fleiß verscheucht die Sorgen.
              Und ist die Arbeit abgetan,
              Dann schleicht die holde Nacht heran,
              Dann ruhn wir von Beschwerden.
              Die Hoffnung schon erfüllt die Brust
              Mit unaussprechlich süßer Lust,
              Wie glücklich will ich werden!
            
          
        
        
           Dritter Auftritt
          Marzelline. Rocco. Jaquino.
          Rocco kommt aus dem Garten. Jaquino trägt Gartengeräte hinter ihm her und geht
            damit in Roccos Haus.
          
            ROCCO.
            Guten Tag, Marzelline. Ist Fidelio noch nicht zurückgekommen?
          
          
            MARZELLINE.
            Nein, Vater.
          
          
            ROCCO.
            Die Stunde naht, wo ich dem Gouverneur die Briefschaften bringen muß, welche Fidelio
              abholen sollte. Ich erwarte ihn mit Ungeduld. Während der letzten Worte wird an
                die Pforte geklopft.
          
          
            JAQUINO
            kommt aus Roccos Hause.
            Ich komme schon! Er läuft geschäftig, um aufzuschließen.
          
          
            MARZELLINE.
            Er wird gewiß so lange bei dem Schmied haben warten müssen. Sie hat
                währenddessen Leonore zur Tür hereinkommen sehen; mit Lebhaftigkeit. Da ist
              er!
          
        
        
          Vierter Auftritt
          Vorige. Leonore.
          Leonore trägt ein dunkles Wams, ein rotes Gilet, dunkles Beinkleid, kurze Stiefel,
            einen breiten Gürtel von schwarzem Leder mit einer kupfernen Schnalle; ihre Haare sind
            in eine Netzhaube gesteckt. Auf dem Rücken trägt sie ein Behältnis mit Lebensmitteln,
            auf den Armen Ketten, die sie beim Eintreten an dem Stübchen des Pförtners ablegt; an
            der Seite hängt ihr eine blecherne Büchse an einer Schnur.
          
            MARZELLINE
            auf Leonore zulaufend.
            Wie er belastet ist. Lieber Gott! Der Schweiß läuft ihm von der Stirn. Sie
                nimmt ihr Schnupftuch und versucht, ihr das Gesicht abzutrocknen.
          
          
            ROCCO.
            Warte! Warte! Er hilft mit Marzelline ihr das Behältnis vom Rücken nehmen; es
                wird beim Bogengange links niedergesetzt.
          
          
            JAQUINO
            beiseite auf der Vorderbühne.
            Es war auch der Mühe wert, so schnell aufzumachen, um den Patron  da
              hereinzulassen. Er geht in sein Stübchen, kommt aber bald wieder heraus, macht
                den Geschäftigen, sucht aber eigentlich Marzelline, Leonore und Rocco zu
                beobachten.
          
          
            ROCCO
            zu Leonore.
            Armer Fidelio, diesmal hast du dir zuviel aufgeladen.
          
          
            LEONORE
            vorgehend und sich das Gesicht abtrocknend.
            Ich muß gestehen, ich bin ein wenig ermüdet. Der Schmied hatte an den Ketten so lange
              auszubessern, daß ich glaubte, er würde nicht damit fertig werden.
          
          
            ROCCO.
            Sind sie jetzt gut gemacht?
          
          
            LEONORE.
            O gewiß, recht gut und stark. Keiner der Gefangenen wird sie zerbrechen.
          
          
            ROCCO.
            Wieviel kostet alles zusammen?
          
          
            LEONORE.
            Zwölf Piaster ungefähr. Hier ist die genaue Berechnung.
          
          
            ROCCO
            durchgeht die Rechnung.
            Gut, brav! Zum Wetter! Da gibt's Artikel, auf denen wir wenigstens das Doppelte
              gewinnen können. Du bist ein kluger Junge! Ich kann gar nicht begreifen, wie du deine
              Rechnungen machst. Du kaufst alles wohlfeiler als ich. In den sechs Monaten, seit ich
              dir die Anschaffung der Lebensmittel übertrug, hast du mehr gewonnen als ich vorher in
              einem ganzen Jahr. Beiseite. Der Schelm gibt sich alle diese Mühe
              offenbar meiner Marzelline wegen.
          
          
            LEONORE.
            Ich suche zu tun, was mir möglich ist.
          
          
            ROCCO.
            Ja, ja, du bist brav, man kann nicht eifriger, nicht verständiger sein. Ich habe dich
              aber auch mit jedem Tage lieber und – sei versichert, dein Lohn soll nicht ausbleiben.
                Er wirft während der letzten Worte wechselnde Blicke auf Leonore und
                Marzelline.
          
          
            LEONORE
            verlegen.
            O glaubt nicht, daß ich meine Schuldigkeit nur des Lohnes wegen –
          
          
            ROCCO.
            Still! Mit Blicken wie vorher. Meinst du, ich könnte dir nicht ins
              Herz sehen? Er scheint sich an der zunehmenden Verlegenheit Leonores zu weiden
                und geht dann beiseite, um die Ketten zu betrachten.
             Nr. 3. Quartett Kanon
          
          
            MARZELLINE
            welche während des Lobes, das Rocco Leonore erteilte, die größte Teilnahme hat
              blicken lassen und Leonore mit immer zunehmender Bewegung liebevoll betrachtet hat,
              für sich.
            
              Mir ist so wunderbar,
              Es engt das Herz mir ein.
              Er liebt mich, es ist klar,
              Ich werde glücklich sein.
            
          
          
            LEONORE
            für sich.
            
              Wie groß ist die Gefahr,
              Wie schwach der Hoffnung Schein.
              Sie liebt mich, es ist klar,
              O namenlose Pein!
            
          
          
            ROCCO
            der währenddessen wieder auf die Vorderbühne zurückgekehrt ist, für sich.
            
              Sie liebt ihn, es ist klar;
              Ja, Mädchen, er wird dein.
              Ein gutes, junges Paar,
              Sie werden glücklich sein.
            
          
          
            JAQUINO
            der unter dem Beobachten sich immer mehr genähert hat, auf der Seite und etwas
              hinter den übrigen stehend, für sich.
            
              Mir sträubt sich schon das Haar,
              Der Vater willigt ein.
              Mir wird so wunderbar,
              Mir fällt kein Mittel ein.
            
            Er geht in seine Stube zurück.
          
          
            ROCCO.
            Höre, Fidelio, wenn ich auch nicht weiß, wie und wo du auf die Welt gekommen bist,
              und wenn du auch gar keinen Vater gehabt hättest, so weiß ich doch, was ich tue – ich
              – ich mache dich zu meinem Tochtermann.
          
          
            MARZELLINE
            hastig.
            Wirst du es bald tun, lieber Vater?
          
          
            ROCCO
            lachend.
            Ei, ei, wie eilfertig! Ernsthafter. Sobald der Gouverneur nach Sevilla
              gereist sein wird, dann haben wir mehr Muße. Ihr wißt ja, daß er alle Monate hingeht,
              um über alles, was hier in dem Staatsgefängnis vorfällt, Rechenschaft zu geben. In  einigen Tagen muß er wieder fort, und den Tag nach seiner Abreise gebe ich
              euch zusammen. Darauf könnt ihr rechnen.
          
          
            MARZELLINE.
            Den Tag nach seiner Abreise? Das machst du vernünftig, lieber Vater.
          
          
            LEONORE
            schon vorher sehr betreten, aber jetzt sich freudig stellend.
            Den Tag nach seiner Abreise? Beiseite. O welche neue Verlegenheit!
          
          
            ROCCO.
            Nun, meine Kinder, ihr habt euch doch recht herzlich lieb, nicht wahr? Aber das ist
              noch nicht alles, was zu einer guten, vergnügten Haushaltung gehört; man braucht auch
              –
            Er macht die Gebärde des Geldzählens.
            Nr. 4. Arie
          
          
            ROCCO.
            
              Hat man nicht auch Gold beineben,
              Kann man nicht ganz glücklich sein;
              Traurig schleppt sich fort das Leben,
              Mancher Kummer stellt sich ein.
              Doch wenn's in den Taschen fein klingelt und rollt,
              Da hält man das Schicksal gefangen,
              Und Macht und Liebe verschafft dir das Gold
              Und stillet das kühnste Verlangen.
              Das Glück dient wie ein Knecht für Sold,
              Es ist ein schönes Ding, das Gold.
            
            
              Wenn sich nichts mit nichts verbindet,
              Ist und bleibt die Summe klein;
              Wer bei Tisch nur Liebe findet,
              Wird nach Tische hungrig sein.
              Drum lächle der Zufall euch gnädig und hold
              Und segne und lenk' euer Streben;
              Das Liebchen im Arme, im Beutel das Gold,
              So mögt ihr viel Jahre durchleben.
              Das Glück dient wie ein Knecht für Sold,
              Es ist ein mächtig Ding, das Gold.
            
          
          
            LEONORE.
            Ihr könnt das leicht sagen, Meister Rocco, aber ich, ich behaupte, daß die
              Vereinigung zweier gleichgestimmter Herzen die Quelle des wahren ehelichen Glückes
              ist. Mit Wärme. O dieses Glück muß der größte Schatz auf Erden sein!
                Sich wieder fassend  und mäßigend. Freilich gibt es noch
              etwas, was mir nicht weniger kostbar sein würde, aber mit Kummer sehe ich, daß ich es
              durch alle meine Bemühungen nicht erhalten werde.
          
          
            ROCCO.
            Und was wäre denn das?
          
          
            LEONORE.
            Euer Vertrauen! Verzeiht mir diesen kleinen Vorwurf, aber oft sehe ich Euch aus den
              unterirdischen Gewölben dieses Schlosses ganz außer Atem und ermattet zurückkommen.
              Warum erlaubt Ihr mir nicht, Euch dahin zu begleiten? Es wäre mir so lieb, wenn ich
              Euch bei Eurer Arbeit helfen und Eure Beschwerden teilen könnte.
          
          
            ROCCO.
            Du weißt doch, daß ich den strengsten Befehl habe, niemanden, wer es auch sein mag,
              zu den Staatsgefangenen zu lassen.
          
          
            MARZELLINE.
            Es sind ihrer aber gar zu viele in dieser Festung. Du arbeitest dich ja zu Tode,
              lieber Vater.
          
          
            LEONORE.
            Sie hat recht, Meister Rocco. Man soll allerdings seine Schuldigkeit tun;
                Zärtlich. aber es ist doch auch erlaubt, mein ich, zuweilen daran zu
              denken, wie man sich für die, die uns angehören und lieben, ein bißchen schonen kann.
                Sie drückt eine seiner Hände in den ihrigen.
          
          
            MARZELLINE
            Roccos andere Hand an ihre Brust drückend.
            Man muß sich für seine Kinder zu erhalten suchen.
          
          
            ROCCO
            sieht beide gerührt an.
            Ja, ihr habt recht, diese schwere Arbeit würde mir doch endlich zuviel werden. Der
              Gouverneur ist zwar sehr streng, er muß mir aber doch erlauben, dich in die geheimen
              Kerker mit mir zu nehmen. Leonore macht eine heftige Gebärde der
                Freude. Indessen gibt es ein Gewölbe, in das ich dich wohl nie
              werde führen dürfen, obschon ich mich ganz auf dich verlassen kann.
          
          
            MARZELLINE.
            Vermutlich, wo der Gefangene sitzt, von dem du schon einige Male gesprochen hast?
          
          
            ROCCO.
            Du hast's erraten.
          
          
            LEONORE
            forschend.
            Ich glaube, es ist schon lange her, daß er gefangen ist?
          
          
            ROCCO.
            Es ist schon über zwei Jahre.
            
          
          
            LEONORE
            heftig.
            Zwei Jahre, sagt Ihr? Sich fassend. Er muß ein großer Verbrecher
              sein.
          
          
            ROCCO.
            Oder er muß große Feinde haben, das kommt ungefähr auf eins heraus.
          
          
            MARZELLINE.
            So hat man denn nie erfahren können, woher er ist und wie er heißt?
          
          
            ROCCO.
            O wie oft hat er mit mir von alledem reden wollen.
          
          
            LEONORE.
            Nun?
          
          
            ROCCO.
            Für unsereinen ist's aber am besten, so wenig Geheimnisse als möglich zu wissen,
              darum hab ich ihn auch nie angehört. Ich hätte mich verplappern können, und ihm hätte
              ich doch nicht genützt. Geheimnisvoll. Nun, er wird mich nicht lange
              mehr quälen. Es kann nicht mehr lange mit ihm dauern.
          
          
            LEONORE
            beiseite.
            Großer Gott!
          
          
            MARZELLINE.
            Lieber Himmel! Wie hat er denn eine so schwere Strafe verdient?
          
          
            ROCCO
            noch geheimnisvoller.
            Seit einem Monat schon muß ich auf Pizarros Befehl seine Portion immer kleiner
              machen. Jetzt hat er binnen vierundzwanzig Stunden nicht mehr als zwei Unzen schwarzes
              Brot und ein halb Maß Wasser; kein Licht als den Schein einer Lampe – kein Stroh mehr
              – nichts –
          
          
            MARZELLINE.
            O lieber Vater, führe Fidelio ja nicht zu ihm! Diesen Anblick könnte er nicht
              ertragen.
          
          
            LEONORE.
            Warum denn nicht? Ich habe Mut und Stärke!
          
          
            ROCCO
            sie auf die Schulter klopfend.
            Brav, mein Sohn, brav! Wenn ich dir erzählen wollte, wie ich anfangs in meinem Stande
              mit meinem Herzen zu kämpfen hatte! – Und ich war doch ein ganz anderer Kerl als du
              mit deiner feinen Haut und deinen weichen Händen.
            Nr. 5. Terzett
          
          
            ROCCO.
            
              Gut, Söhnchen, gut,
              Hab immer Mut,
              Dann wird dir's auch gelingen.
              Das Herz wird hart
               Durch Gegenwart
              Bei fürchterlichen Dingen.
            
          
          
            LEONORE
            mit Kraft.
            
              Ich habe Mut!
              Mit kaltem Blut
              Will ich hinab mich wagen.
              Für hohen Lohn
              Kann Liebe schon
              Auch hohe Leiden tragen.
            
          
          
            MARZELLINE
            zärtlich.
            
              Dein gutes Herz
              Wird manchen Schmerz
              In diesen Grüften leiden.
              Dann kehrt zurück
              Der Liebe Glück
              Und unnennbare Freuden.
            
          
          
            ROCCO.
            Du wirst dein Glück ganz sicher bauen.
          
          
            LEONORE.
            Ich hab auf Gott und Recht Vertrauen.
          
          
            MARZELLINE.
            
              Du darfst mir auch ins Auge schauen,
              Der Liebe Macht ist auch nicht klein.
              Ja, wir werden glücklich sein.
            
          
          
            LEONORE.
            Ja, ich kann noch glücklich sein.
          
          
            ROCCO.
            
              Ja, ihr werdet glücklich sein. –
              Der Gouverneur soll heut erlauben,
              Daß du mit mir die Arbeit teilst.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Du wirst mir alle Ruhe rauben,
              Wenn du bis morgen nur verweilst.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              Ja, guter Vater, bitt ihn heute,
              In kurzem sind wir dann ein Paar.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Ich bin ja bald des Grabes Beute,
              Ich brauche Hilf', es ist ja wahr.
            
          
          
            LEONORE
            für sich.
            
              Wie lang bin ich des Kummers Beute!
              Du, Hoffnung, reichst mir Labung dar.
            
          
          
            MARZELLINE
            zärtlich zu Rocco.
            
              Ach, lieber Vater, was fällt Euch ein?
              Lang Freund und Rater müßt Ihr uns sein.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Nur auf der Hut, dann geht es gut,
              Gestillt wird euer Sehnen.
              Gebt euch die Hand und schließt das Band
              In süßen Freudentränen.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Ihr seid so gut, Ihr macht mir Mut,
               Gestillt wird bald mein Sehnen!
            
            Für sich.
            
              Ich gab die Hand zum süßen Band,
              Es kostet bittre Tränen.
            
          
          
            MARZELLINE.
            
              O habe Mut! O welche Glut!
              O welch ein tiefes Sehnen!
              Ein festes Band mit Herz und Hand.
              O süße, süße Tränen!
            
          
          
            ROCCO.
            Aber nun ist es Zeit, daß ich dem Gouverneur die Briefschaften überbringe.
            Nr. 6. Marsch
          
          
            ROCCO.
            Ah! Er kommt selbst hierher! Zu Leonore. Gib sie, Fidelio, und dann
              entfernt euch!
            Leonore nimmt die Blechbüchse ab, gibt sie Rocco und geht mit Marzelline ab ins
              Haus.
            Während des zuvor begonnenen Marsches wird das Haupttor durch Schildwachen von
              außen geöffnet, Offiziere ziehen mit einem Detachement ein, dann kommt Pizarro, das
              Tor wird wieder geschlossen.
          
        
        
          Fünfter Auftritt
          Rocco. Pizarro. Offiziere. Wachen.
          
            PIZARRO
            zu den Offizieren.
            Drei Schildwachen auf den Wall! Sechs Mann Tag und Nacht an die Zugbrücke, ebenso
              viele gegen den Garten zu, und jedermann, der sich dem Graben der Festung nähert,
              werde sogleich vor mich gebracht! Zu Rocco. Ist etwas Neues
              vorgefallen?
          
          
            ROCCO.
            Nein, Herr.
          
          
            PIZARRO.
            Wo sind die Depeschen?
          
          
            ROCCO
            nimmt die Briefe aus der Blechbüchse.
            Hier sind sie.
          
          
            PIZARRO
            öffnet die Papiere und durchgeht sie.
            Immer Empfehlungen oder Vorwürfe. Wenn ich auf alles das achten wollte, würde ich nie
              damit zu Ende kommen. Er hält bei einem Briefe an. Was seh ich? Mich
              dünkt, ich kenne diese Schrift. Er öffnet den Brief,  geht weiter
                vor. Rocco und die Wachen ziehen sich mehr zurück. Er liest. »Ich gebe Ihnen
              Nachricht, daß der Minister in Erfahrung gebracht hat, daß die Staatsgefängnisse,
              denen Sie vorstehen, mehrere Opfer willkürlicher Gewalt enthalten. Er reist morgen ab,
              um Sie mit einer Untersuchung zu überraschen. Seien Sie auf Ihrer Hut und suchen Sie
              sich sicherzustellen.« Betreten. Ah, wenn er entdeckte, daß ich diesen
              Florestan in Ketten liegen habe, den er längst tot glaubt, ihn, der so oft meine Rache
              reizte, der mich vor dem Minister enthüllen und mir seine Gunst entziehen wollte. –
              Doch, es gibt ein Mittel! Rasch. Eine kühne Tat kann alle Besorgnisse
              zerstreuen!
            Nr. 7. Arie mit Chor
          
          
            PIZARRO.
            
              Ha, welch ein Augenblick!
              Die Rache werd ich kühlen,
              Dich rufet dein Geschick!
              In seinem Herzen wühlen,
              O Wonne, großes Glück!
              Schon war ich nah, im Staube,
              Dem lauten Spott zum Raube,
              Dahingestreckt zu sein.
              Nun ist es mir geworden,
              Den Mörder selbst zu morden;
              In seiner letzten Stunde,
              Den Stahl in seiner Wunde,
              Ihm noch ins Ohr zu schrein:
              Triumph! Der Sieg ist mein!
            
          
          
            CHOR DER WACHE
            halblaut unter sich.
            
              Er spricht von Tod und Wunde!
              Nun fort auf unsre Runde,
              Wie wichtig muß es sein!
              Er spricht von Tod und Wunde!
              Wacht scharf auf eurer Runde,
              Wie wichtig muß es sein!
            
          
          
            PIZARRO.
            Ich darf keinen Augenblick säumen, alle Anstalten zu meinem Vorhaben zu treffen.
              Heute soll der Minister ankommen. Nur die größte Vorsicht und Eile können mich retten.
                Zu dem Offizier.
               Hauptmann! Hören Sie. Er führt ihn vor und spricht leise mit
                ihm. Besteigen Sie mit einem Trompeter sogleich den Turm. Sehen Sie
              unablässig und mit der größten Achtsamkeit auf die Straße von Sevilla. Sobald Sie
              einen Wagen von Reitern begleitet erblicken, lassen Sie augenblicklich ein Zeichen
              geben. Verstehn Sie, augenblicklich! Ich erwarte die größte Pünktlichkeit. Sie haften
              mir mit Ihrem Kopf dafür. Der Offizier geht ab. Pizarro zur Wache. Fort
              auf eure Posten! Die Wache geht. Pizarro zu Rocco. Alter!
          
          
            ROCCO.
            Herr!
          
          
            PIZARRO
            betrachtet ihn eine Weile aufmerksam, für sich.
            Ich muß ihn zu gewinnen suchen. Ohne seine Hilfe kann ich es nicht ausführen.
                Laut. Komm näher!
            Nr. 8. Duett
          
          
            PIZARRO.
            
              Jetzt, Alter, hat es Eile!
              Dir wird ein Glück zuteile,
              Du wirst ein reicher Mann;
            
            Er wirft ihm einen Beutel zu.
            Das geb ich nur daran.
          
          
            ROCCO.
            
              So sagt doch nur in Eile,
              Womit ich dienen kann.
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Du bist von kaltem Blute,
              Von unverzagtem Mute
              Durch langen Dienst geworden.
            
          
          
            ROCCO.
            Was soll ich? Redet!
          
          
            PIZARRO.
            Morden!
          
          
            ROCCO
            erschreckt.
            Wie?
          
          
            PIZARRO.
            
              Höre mich nur an!
              Du bebst? Bist du ein Mann?
              Wir dürfen gar nicht säumen;
              Dem Staate liegt daran,
              Den bösen Untertan
              Schnell aus dem Weg zu räumen.
            
          
          
            ROCCO.
            O Herr!
          
          
            PIZARRO.
            Du stehst noch an?
            Für sich.
            
              Er darf nicht länger leben,
              Sonst ist's um mich geschehn,
               Pizarro sollte beben?
              Du fällst – ich werde stehn.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Die Glieder fühl ich beben,
              Wie könnt' ich das bestehn?
              Ich nehm ihm nicht das Leben,
              Mag, was da will, geschehn. –
              Nein, Herr, das Leben nehmen,
              Das ist nicht meine Pflicht.
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Ich will mich selbst bequemen,
              Wenn dir's am Mut gebricht;
              Nun eile rasch und munter
              Zu jenem Mann hinunter –
              Du weißt –
            
          
          
            ROCCO.
            
              Der kaum mehr lebt
              Und wie ein Schatten schwebt?
            
          
          
            PIZARRO
            mit Grimm.
            
              Zu dem, zu dem hinab!
              Ich wart in kleiner Ferne,
              Du gräbst in der Zisterne
              Sehr schnell ein Grab.
            
          
          
            ROCCO.
            Und dann?
          
          
            PIZARRO.
            
              Dann werd ich selbst, vermummt,
              Mich in den Kerker schleichen –
            
            Er zeigt den Dolch.
            Ein Stoß – und er verstummt!
          
          
            ROCCO.
            
              Verhungernd in den Ketten
              Ertrug er lange Pein,
              Ihn töten, heißt ihn retten,
              Der Dolch wird ihn befrein.
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Er sterb' in seinen Ketten,
              Zu kurz war seine Pein,
              Sein Tod nur kann mich retten,
              Dann werd ich ruhig sein.
              Jetzt, Alter, jetzt hat es Eile!
              Hast du mich verstanden?
              Du gibst ein Zeichen!
              Dann werd ich selbst, vermummt,
              Mich in den Kerker schleichen –
              Ein Stoß – und er verstummt!
            
          
          
            ROCCO.
            
              Verhungernd in den Ketten
              Ertrug er lange Pein,
               Ihn töten, heißt ihn retten,
              Der Dolch wird ihn befrein.
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Er sterb' in seinen Ketten,
              Zu kurz war seine Pein,
              Sein Tod nur kann mich retten,
              Dann werd ich ruhig sein.
            
            Ab gegen den Garten. Rocco folgt ihm.
          
        
        
          Sechster Auftritt
          Leonore allein.
          
            Leonore tritt in heftiger innerer Bewegung von der andern Seite auf und sieht den
              Abgehenden mit steigender Unruhe nach.
            Nr. 9. Rezitativ und Arie
            Rezitativ
            
              Abscheulicher! Wo eilst du hin?
              Was hast du vor in wildem Grimme?
              Des Mitleids Ruf, der Menschheit Stimme,
              Rührt nichts mehr deinen Tigersinn?
              Doch toben auch wie Meereswogen
              Dir in der Seele Zorn und Wut,
              So leuchtet mir ein Farbenbogen,
              Der hell auf dunklen Wolken ruht:
              Der blickt so still, so friedlich nieder,
              Der spiegelt alte Zeiten wider,
              Und neu besänftigt wallt mein Blut.
            
            Arie
            
              Komm, Hoffnung, laß den letzten Stern
              Der Müden nicht erbleichen!
              Erhell mein Ziel, sei's noch so fern,
              Die Liebe wird's erreichen.
              Ich folg dem innern Triebe,
              Ich wanke nicht,
              Mich stärkt die Pflicht
              Der treuen Gattenliebe!
              O du, für den ich alles trug,
               Könnt' ich zur Stelle dringen,
              Wo Bosheit dich in Fesseln schlug,
              Und süßen Trost dir bringen!
              Ich folg dem innern Triebe,
              Ich wanke nicht,
              Mich stärkt die Pflicht
              Der treuen Gattenliebe!
            
            Ab gegen den Garten.
          
        
        
          Siebenter Auftritt
          Marzelline kommt aus dem Hause. Jaquino folgt ihr.
          
            JAQUINO.
            Aber, Marzelline –
          
          
            MARZELLINE.
            Kein Wort, keine Silbe. Ich will nichts mehr von deinen albernen Liebesseufzern
              hören, und dabei bleibt es.
          
          
            JAQUINO.
            Wer mir das vorher gesagt hätte, als ich mir vornahm, mich recht ordentlich in dich
              zu verlieben. Damals, ja da war ich der gute, der liebe Jaquino an allen Orten und
              Ecken. Ich mußte dir das Eisen in den Ofen legen, Wäsche in Falten schlagen, Päckchen
              zu den Gefangenen bringen, kurz alles tun, was ein ehrbares Mädchen einem ehrbaren
              Junggesellen erlauben kann. Aber seit dieser Fidelio –
          
          
            MARZELLINE
            rasch einfallend.
            Ich leugne nicht, ich war dir gut, aber sieh, ich bin offenherzig, das war keine
              Liebe. Fidelio zieht mich weit mehr an, zwischen ihm und mir fühle ich eine weit
              größere Übereinstimmung.
          
          
            JAQUINO.
            Was? Übereinstimmung mit einem solchen hergelaufenen Jungen, der Gott weiß woher ist,
              den der Vater aus bloßem Mitleid am Tor dort aufgenommen hat, der – der –
          
          
            MARZELLINE
            ärgerlich.
            Der arm und verlassen ist – und den ich doch heirate.
          
          
            JAQUINO.
            Glaubst du, daß ich das leiden werde? He, daß es ja nicht in meiner Gegenwart
              geschieht, ich möchte euch einen gewaltigen Streich spielen!
          
        
        
           Achter Auftritt
          Vorige. Rocco, Leonore aus dem Garten.
          
            ROCCO.
            Was habt ihr denn beide wieder zu zanken?
          
          
            MARZELLINE.
            Ach, Vater, er verfolgt mich immer.
          
          
            ROCCO.
            Warum denn?
          
          
            MARZELLINE.
            Er will, daß ich ihn lieben, daß ich ihn heiraten soll.
          
          
            JAQUINO.
            Ja, ja, sie soll mich lieben, sie soll mich wenigstens heiraten, und ich –
          
          
            ROCCO.
            Was? Ich sollte eine einzige Tochter so gut gepflegt Er streichelt Marzelline
                am Kinn, mit so viel Mühe bis in ihr sechzehntes Jahr erzogen haben, und das
              alles für den Herrn da? Er blickt lachend auf Jaquino. Nein, Jaquino,
              von deiner Heirat ist jetzt keine Rede, mich beschäftigen andere, klügere
              Absichten.
          
          
            MARZELLINE.
            Ich verstehe, Vater. Zärtlich leise. Fidelio!
          
          
            LEONORE.
            Brechen wir davon ab. – Rocco, ich ersuchte Euch schon einige Male, die armen
              Gefangenen, die hier über der Erde wohnen, in unsern Festungsgarten zu lassen. Ihr
              verspracht und verschobt es immer. Heute ist das Wetter so schön, der Gouverneur kommt
              um diese Zeit nicht hierher.
          
          
            MARZELLINE.
            O ja! Ich bitte mit ihm!
          
          
            ROCCO.
            Kinder, ohne Erlaubnis des Gouverneurs?
          
          
            MARZELLINE.
            Aber er sprach so lange mit Euch. Vielleicht sollt Ihr ihm einen Gefallen tun, und
              dann wird er es so genau nicht nehmen.
          
          
            ROCCO.
            Einen Gefallen? Du hast recht, Marzelline. Auf diese Gefahr hin kann ich es wagen.
              Wohl denn, Jaquino und Fidelio, öffnet die leichteren Gefängnisse. Ich aber gehe zu
              Pizarro und halte ihn zurück, indem ich Gegen Marzelline. für dein
              Bestes rede.
          
          
            MARZELLINE
            drückt ihm die Hand.
            So recht, Vater.
            Rocco ab in den Garten. Leonore und Jaquino schließen die wohlverwahrten
              Gefängnistüren auf, ziehen sich dann mit Marzelline in den Hintergrund und beobachten
              mit Teilnahme die nach und nach auftretenden Gefangenen.
          
        
        
           Neunter Auftritt
          Die Gefangenen.
          Nr. 10. Finale
          Während des Vorspiels kommen die Gefangenen nach und nach auf die Bühne.
          
            CHOR DER GEFANGENEN.
            
              O welche Lust, in freier Luft
              Den Atem leicht zu heben!
              Nur hier, nur hier ist Leben,
              Der Kerker eine Gruft.
            
          
          
            ERSTER GEFANGENER.
            
              Wir wollen mit Vertrauen
              Auf Gottes Hilfe bauen!
              Die Hoffnung flüstert sanft mir zu:
              Wir werden frei, wir finden Ruh'.
            
          
          
            ALLE ANDERN.
            
              O Himmel! Rettung! Welch ein Glück!
              O Freiheit! kehrest du zurück?
            
            Hier erscheint ein Offizier auf dem Walle und entfernt sich wieder.
          
          
            ZWEITER GEFANGENER.
            
              Sprecht leise! Haltet euch zurück!
              Wir sind belauscht mit Ohr und Blick.
            
          
          
            ALLE.
            
              Sprecht leise! Haltet euch zurück!
              Wir sind belauscht mit Ohr und Blick. –
              O welche Lust, in freier Luft
              Den Atem leicht zu heben!
              Nur hier, nur hier ist Leben.
              Sprecht leise, haltet euch zurück!
              Wir sind belauscht mit Ohr und Blick.
            
            Ehe der Chor noch ganz geendigt ist, erscheint Rocco im Hintergrunde der Bühne
              und redet angelegentlich mit Leonore. Die Gefangenen entfernen sich in den Garten.
              Marzelline und Jaquino folgen dahin. Rocco und Leonore nähern sich der
              Vorderbühne.
          
        
        
           Zehnter Auftritt
          Rocco. Leonore.
          Rezitativ
          
            LEONORE.
            Nun sprecht, wie ging's?
          
          
            ROCCO.
            
              Recht gut, recht gut!
              Zusammen rafft' ich meinen Mut
              Und trug ihm alles vor;
              Und sollst du's glauben,
              Was er zur Antwort mir gab?
              Die Heirat und daß du mir hilfst, will er erlauben;
              Noch heute führ ich in die Kerker dich hinab.
            
            Duett
          
          
            LEONORE
            ausbrechend.
            
              Noch heute, noch heute!
              O welch ein Glück! O welche Wonne!
            
          
          
            ROCCO.
            
              Ich sehe deine Freude;
              Nur noch ein Augenblick,
              Dann gehen wir schon beide –
            
          
          
            LEONORE.
            Wohin?
          
          
            ROCCO.
            
              Zu jenem Mann hinab,
              Dem ich seit vielen Wochen
              Stets weniger zu essen gab.
            
          
          
            LEONORE.
            Ha! – Wird er losgesprochen?
          
          
            ROCCO.
            O nein!
          
          
            LEONORE.
            So sprich!
          
          
            ROCCO.
            O nein, o nein!
            Geheimnisvoll.
            
              Wir müssen ihn, doch wie? befrein!
              Er muß in einer Stunde –
              Den Finger auf dem Munde –
              Von uns begraben sein!
            
          
          
            LEONORE.
            So ist er tot?
          
          
            ROCCO.
            Noch nicht, noch nicht.
          
          
            LEONORE
            zurückfragend.
            Ist ihn zu töten deine Pflicht?
          
          
            ROCCO.
            
              Nein, guter Junge, zittre nicht,
              Zum Morden dingt sich Rocco nicht.
              Der Gouverneur kommt selbst hinab,
              Wir beide graben nur das Grab.
              
            
          
          
            LEONORE
            beiseite.
            
              Vielleicht das Grab des Gatten graben,
              O was kann fürchterlicher sein?
            
          
          
            ROCCO.
            
              Ich darf ihn nicht mit Speise laben,
              Ihm wird im Grabe besser sein. –
              Wir müssen gleich zu Werke schreiten,
              Du mußt mir helfen, mich begleiten;
              Hart ist des Kerkermeisters Brot.
            
          
          
            LEONORE.
            Ich folge dir, wär's in den Tod.
          
          
            ROCCO.
            
              In der zerfallenen Zisterne
              Bereiten wir die Grube leicht.
              Ich tu es, glaube mir, nicht gerne;
              Auch dir ist schaurig, wie mich deucht?
            
          
          
            LEONORE.
            Ich bin es nur noch nicht gewohnt.
          
          
            ROCCO.
            
              Ich hätte gerne dich verschont.
              Doch wird es mir allein zu schwer,
              Und gar so streng ist unser Herr.
            
          
          
            LEONORE
            für sich.
            O welch ein Schmerz!
          
          
            ROCCO
            für sich.
            Mir scheint, er weint.
            Laut.
            
              Nein, du bleibst hier – ich geh alleine,
              Ich geh allein.
            
          
          
            LEONORE
            innig sich an ihn klammernd.
            
              O nein, o nein!
              Ich muß ihn sehn; den Armen sehen,
              Und müßt' ich selbst zugrunde gehen.
            
          
          
            ROCCO UND LEONORE.
            
              So säumen wir nun länger nicht,
              Wir folgen unsrer strengen Pflicht.
            
          
        
        
          Elfter Auftritt
          Vorige. Jaquino und Marzelline atemlos hereinstürzend.
          
            MARZELLINE.
            Ach, Vater, eilt!
          
          
            ROCCO.
            Was hast du denn?
          
          
            JAQUINO.
            Nicht länger weilt!
          
          
            ROCCO.
            Was ist geschehn?
          
          
            MARZELLINE.
            
              Voll Zorn folgt mir
              Pizarro nach!
              Er drohet dir.
              
            
          
          
            ROCCO.
            Gemach! Gemach!
          
          
            LEONORE.
            So eilet fort!
          
          
            ROCCO.
            
              Nur noch dies Wort:
              Sprich, weiß er schon?
            
          
          
            JAQUINO.
            Ja, er weiß es schon.
          
          
            MARZELLINE.
            
              Der Offizier
              Sagt' ihm, was wir
              Jetzt den Gefangenen gewähren.
            
          
          
            ROCCO.
            Laßt alle schnell zurückekehren.
            Jaquino ab in den Garten.
          
          
            MARZELLINE.
            
              Ihr wißt ja, wie er tobet,
              Und kennet seine Wut.
            
            Sie eilt Jaquino nach.
          
          
            LEONORE.
            
              Wie mir's im Herzen tobet!
              Empöret ist mein Blut.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Mein Herz hat mich gelobet,
              Sei der Tyrann in Wut.
            
          
        
        
          Zwölfter Auftritt
          Vorige. Pizarro. Später Marzelline und Jaquino mit den Gefangenen.
          
            PIZARRO.
            
              Verwegner Alter, welche Rechte
              Legst du dir frevelnd selber bei?
              Und ziemt es dem gedungnen Knechte,
              Zu geben die Gefangnen frei?
            
          
          
            ROCCO
            verlegen.
            O Herr!
          
          
            PIZARRO.
            Wohlan!
          
          
            ROCCO
            eine Entschuldigung suchend.
            
              Des Frühlings Kommen,
              Das heitre warme Sonnenlicht,
              Dann:
            
            Sich fassend.
            
              habt Ihr wohl in acht genommen,
              Was sonst zu meinem Vorteil spricht?
            
            Die Mütze abnehmend.
            
              Des Königs Namensfest ist heute,
              Das feiern wir auf solche Art.
            
            Geheim zu Pizarro.
            
               Der unten stirbt – doch laßt die andern
              Jetzt fröhlich hin und wider wandern;
              Für jenen sei der Zorn gespart.
            
          
          
            PIZARRO
            leise.
            
              So eile, ihm sein Grab zu graben,
              Hier will ich stille Ruhe haben.
              Schließ die Gefangnen wieder ein,
              Mögst du nie mehr verwegen sein!
            
          
          
            DIE GEFANGENEN
            kommen aus dem Garten zurück.
            
              Leb wohl, du warmes Sonnenlicht,
              Schnell schwindest du uns wieder;
              Schon sinkt die Nacht hernieder,
              Aus der so bald kein Morgen bricht.
            
          
          
            MARZELLINE
            die Gefangenen betrachtend.
            
              Wie eilten sie zum Sonnenlicht
              Und scheiden traurig wieder.
            
            Für sich.
            
              Die andern murmeln nieder:
              Hier wohnt die Lust, die Freude nicht.
            
          
          
            LEONORE
            zu den Gefangenen.
            
              Ihr hört das Wort, drum zögert nicht,
              Kehrt in den Kerker wieder.
            
            Für sich.
            
              Angst rinnt durch meine Glieder.
              Ereilt den Frevler kein Gericht?
            
          
          
            JAQUINO
            zu den Gefangenen.
            
              Ihr hört das Wort, drum zögert nicht,
              Kehrt in den Kerker wieder.
            
            Für sich, Rocco und Leonore betrachtend.
            
              Sie sinnen auf und nieder!
              Könnt' ich verstehn, was jeder spricht!
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Nun, Rocco, zögre länger nicht,
              Steig in den Kerker nieder.
            
            Leise.
            
              Nicht eher kehrst du wieder,
              Bis ich vollzogen das Gericht.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Nein, Herr, ich zögre länger nicht,
              Ich steige eilend nieder.
            
            Für sich.
            
              Mir beben meine Glieder;
              O unglückselig harte Pflicht!
            
            Die Gefangenen gehen in ihre Zellen, die Leonore und Jaquino
              verschließen.
          
        
      
      
        Zweiter Aufzug
        Ein unterirdischer dunkler Kerker
        Links ist eine mit Steinen und Schutt bedeckte Zisterne. Im Hintergrunde sind mehrere
          mit Gitterwerk verwahrte Öffnungen in der Mauer, durch die man die Stufen einer von der
          Höhe herunterführenden Treppe sieht; rechts die letzten Stufen und die Tür in das
          Gefängnis. Eine Lampe brennt.
        
          Erster Auftritt
          Florestan sitzt auf einem Stein, um den Leib hat er eine lange Kette, deren Ende in
            der Mauer befestigt ist.
          Nr. 11. Orchestervorspiel, Rezitativ und Arie
          Rezitativ
          
            FLORESTAN.
            
              Gott! Welch Dunkel hier! O grauenvolle Stille.
              Öd ist es um mich her. Nichts lebet außer mir.
              O schwere Prüfung! – Doch gerecht ist Gottes Wille!
              Ich murre nicht! Das Maß der Leiden steht bei dir.
            
            Arie
            
              In des Lebens Frühlingstagen
              Ist das Glück von mir geflohn!
              Wahrheit wagt' ich kühn zu sagen,
              Und die Ketten sind mein Lohn.
              Willig duld ich alle Schmerzen,
              Ende schmählich meine Bahn;
              Süßer Trost in meinem Herzen:
              Meine Pflicht hab ich getan!
            
            In einer an Wahnsinn grenzenden, doch ruhigen Begeisterung.
            
              Und spür ich nicht linde, sanft säuselnde Luft?
              Und ist nicht mein Grab mir erhellet?
               Ich seh, wie ein Engel im rosigen Duft
              Sich tröstend zur Seite mir stellet,
              Ein Engel, Leonoren, der Gattin, so gleich,
              Der führt mich zur Freiheit ins himmlische Reich.
            
            Er sinkt, erschöpft von der letzten Gemütsbewegung, auf den Felsensitz nieder,
              seine Hände verhüllen sein Gesicht.
          
        
        
          Zweiter Auftritt
          Florestan, Rocco und Leonore, die man durch die Öffnungen bei dem Schein einer
            Laterne die Treppe herabsteigen sah, tragen einen Krug und die Werkzeuge zum Graben. Die
            Hintertür öffnet sich, und das Theater erhellt sich zur Hälfte.
          Nr. 12. Melodram und Duett
          Melodram
          
            LEONORE
            halblaut.
            Wie kalt ist es in diesem unterirdischen Gewölbe!
          
          
            ROCCO.
            Das ist natürlich, es ist ja so tief.
          
          
            LEONORE
            sieht unruhig nach allen Seiten umher.
            Ich glaubte schon, wir würden den Eingang gar nicht finden.
          
          
            ROCCO
            sich gegen Florestans Seite wendend.
            Da ist er.
          
          
            LEONORE
            mit gebrochener Stimme, indem sie den Gefangenen zu erkennen sucht.
            Er scheint ganz ohne Bewegung.
          
          
            ROCCO.
            Vielleicht ist er tot.
          
          
            LEONORE
            schaudernd.
            Ihr meint es?
            Florestan macht eine Bewegung.
          
          
            ROCCO.
            Nein, nein, er schläft. – – Das müssen wir benutzen und gleich ans Werk gehen; wir
              haben keine Zeit zu verlieren.
          
          
            LEONORE
            beiseite.
            Es ist unmöglich, seine Züge zu unterscheiden. – Gott steh' mir bei, wenn er es
              ist!
          
          
            ROCCO
            setzt seine Laterne auf die Trümmer.
            Hier, unter diesen Trümmern ist die Zisterne, von der ich dir gesagt habe. – Wir
              brauchen nicht viel zu graben,  um an die Öffnung zu kommen. Gib mir eine
              Haue, und du, stelle dich hierher. Er steigt bis an den Gürtel in die Höhlung
                hinab, stellt den Krug und legt den Schlüsselbund neben sich. Leonore steht am Rande
                und reicht ihm die Haue. Du zitterst, fürchtest du dich?
          
          
            LEONORE
            mit erzwungener Festigkeit des Tones.
            O nein, es ist nur so kalt.
          
          
            ROCCO
            rasch.
            So mache fort, im Arbeiten wird dir schon warm werden.
            Rocco fängt gleich mit dem Vorspiel an zu arbeiten; währenddessen benutzt Leonore
              die Momente, wo sich Rocco bückt, um den Gefangenen zu betrachten. Das Duett wird
              durchaus halblaut gesungen.
            Duett
          
          
            ROCCO
            mit halblauter Stimme während der Arbeit.
            
              Nur hurtig fort, nur frisch gegraben,
              Es währt nicht lang, er kommt herein.
            
          
          
            LEONORE
            ebenfalls arbeitend.
            
              Ihr sollt ja nicht zu klagen haben,
              Ihr sollt gewiß zufrieden sein.
            
          
          
            ROCCO
            einen großen Stein hebend.
            
              Komm, hilf doch diesen Stein mir heben –
              Hab acht! Hab acht! Er hat Gewicht!
            
          
          
            LEONORE
            hilft heben.
            
              Ich helfe schon, sorgt Euch nicht;
              Ich will mir alle Mühe geben.
            
          
          
            ROCCO.
            Ein wenig noch!
          
          
            LEONORE.
            Geduld!
          
          
            ROCCO.
            Er weicht.
          
          
            LEONORE.
            Nur etwas noch!
          
          
            ROCCO.
            Es ist nicht leicht!
            Sie lassen den Stein über die Trümmer rollen und holen Atem.
          
          
            ROCCO
            weiterarbeitend.
            
              Nur hurtig fort, nur frisch gegraben,
              Es währt nicht lang, er kommt herein.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Laßt mich nur wieder Kräfte haben,
              Wir werden bald zu Ende sein.
            
            Sie sucht den Gefangenen zu betrachten; für sich.
            
               Wer du auch seist, ich will dich retten,
              Bei Gott, du sollst kein Opfer sein!
              Gewiß, ich löse deine Ketten,
              Ich will, du Armer, dich befrein.
            
          
          
            ROCCO
            sich schnell aufrichtend.
            Was zauderst du in deiner Pflicht?
          
          
            LEONORE
            fängt wieder an zu arbeiten.
            Mein Vater, nein, ich zaudre nicht.
          
          
            ROCCO.
            
              Nur hurtig fort, nur frisch gegraben,
              Es währt nicht lang, so kommt er her.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Ihr sollt ja nicht zu klagen haben,
              Laßt mich nur wieder Kräfte haben,
              Denn mir wird keine Arbeit schwer.
            
            Rocco trinkt. Florestan erholt sich und hebt das Haupt in die Höhe, ohne sich
              nach Leonore zu wenden.
          
          
            LEONORE.
            Er erwacht!
          
          
            ROCCO
            plötzlich im Trinken einhaltend.
            Er erwacht, sagst du?
          
          
            LEONORE
            in größter Verwirrung immer nach Florestan sehend.
            Ja, er hat eben den Kopf in die Höhe gehoben.
          
          
            ROCCO.
            Ohne Zweifel wird er wieder tausend Fragen an mich stellen. Ich muß allein mit ihm
              reden. Nun hat er es bald überstanden. Er steigt aus der Grube. Steig
              du statt meiner hinab und räume noch so viel weg, daß man die Zisterne öffnen
              kann.
          
          
            LEONORE
            steigt zitternd ein paar Stufen hinab.
            Was in mir vorgeht, ist unaussprechlich!
          
          
            ROCCO
            nach einer kleinen Pause zu Florestan.
            Nun, Ihr habt wieder einige Augenblicke geruht?
          
          
            FLORESTAN.
            Geruht? Wie fände ich Ruhe?
          
          
            LEONORE
            für sich.
            Diese Stimme! – Wenn ich nur einen Augenblick sein Gesicht sehen könnte.
          
          
            FLORESTAN.
            Werdet Ihr immer bei meinen Klagen taub sein, grausamer Mann? Mit den letzten
                Worten wendet er sein Gesicht gegen Leonore.
          
          
            LEONORE
            für sich.
            Gott! Er ist's! Sie fällt ohne Bewußtsein an den Rand der Grube.
          
          
            ROCCO.
            Was verlangt Ihr denn von mir? Ich vollziehe die Befehle, die man mir gibt; das ist
              mein Amt, meine Pflicht.
            
          
          
            FLORESTAN.
            Sagt mir endlich einmal, wer ist Gouverneur dieses Gefängnisses?
          
          
            ROCCO
            beiseite.
            Jetzt kann ich ihm ja ohne Gefahr genugtun. Zu Florestan. Der
              Gouverneur dieses Gefängnisses ist Don Pizarro.
          
          
            FLORESTAN.
            Pizarro!
          
          
            LEONORE
            sich allmählich erholend.
            O Barbar! Deine Grausamkeit gibt mir meine Kräfte wieder.
          
          
            FLORESTAN.
            O schickt so bald als möglich nach Sevilla, fragt nach Leonore Florestan –
          
          
            LEONORE.
            Gott! Er ahnt nicht, daß sie jetzt sein Grab gräbt!
          
          
            FLORESTAN.
            Sagt ihr, daß ich hier in Ketten liege.
          
          
            ROCCO.
            Es ist unmöglich, sag ich Euch. Ich würde mich ins Verderben stürzen, ohne Euch
              genützt zu haben.
          
          
            FLORESTAN.
            Wenn ich denn verdammt bin, hier mein Leben zu enden, o so laßt mich nicht langsam
              verschmachten.
          
          
            LEONORE
            springt auf und hält sich an der Mauer fest.
            O Gott! Wer kann das ertragen?
          
          
            FLORESTAN.
            Aus Barmherzigkeit, gib mir nur einen Tropfen Wasser. Das ist ja so wenig.
          
          
            ROCCO
            beiseite.
            Es geht mir wider meinen Willen zu Herzen. Leonore. Er scheint sich zu erweichen.
          
          
            FLORESTAN.
            Du gibst mir keine Antwort?
          
          
            ROCCO.
            Ich kann Euch nicht verschaffen, was Ihr verlangt. Alles, was ich Euch anbieten kann,
              ist ein Restchen Wein, das ich in meinem Kruge habe. – Fidelio!
          
          
            LEONORE
            den Krug in größter Eile bringend.
            Da ist er! Da ist er!
          
          
            FLORESTAN
            Leonore betrachtend.
            Wer ist das?
          
          
            ROCCO.
            Mein Schließer und in wenigen Tagen mein Eidam. Er reicht Florestan den
                Krug. Trinkt! Es ist freilich nur wenig Wein, aber ich gebe ihn Euch gern.
                Zu Leonore. Du bist ja ganz in Bewegung?
          
          
            LEONORE
            in größter Verwirrung.
            Wer sollte es nicht sein? Ihr selbst, Meister Rocco –
          
          
            ROCCO.
            Es ist wahr, der Mensch hat so eine Stimme ...
          
          
            LEONORE.
            Jawohl, sie dringt in die Tiefe des Herzens.
             Nr. 13. Terzett
          
          
            FLORESTAN.
            
              Euch werde Lohn in bessern Welten,
              Der Himmel hat Euch mir geschickt.
              O Dank! Ihr habt mich süß erquickt;
              Ich kann die Wohltat nicht vergelten.
            
          
          
            ROCCO
            leise zu Leonore, die er beiseite zieht.
            
              Ich labt' ihn gern, den armen Mann,
              Es ist ja bald um ihn getan.
            
          
          
            LEONORE
            für sich.
            
              Wie heftig pochet dieses Herz,
              Es wogt in Freud' und scharfem Schmerz.
            
          
          
            FLORESTAN
            für sich.
            
              Bewegt seh ich den Jüngling hier,
              Und Rührung zeigt auch dieser Mann.
              O Gott, du sendest Hoffnung mir,
              Daß ich sie noch gewinnen kann.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Die hehre, bange Stunde winkt,
              Die Tod mir oder Rettung bringt.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Ich tu, was meine Pflicht gebeut,
              Doch haß ich alle Grausamkeit.
            
          
          
            LEONORE
            leise zu Rocco, indem sie ein Stück Brot aus der Tasche zieht.
            
              Dies Stückchen Brot – ja, seit zwei Tagen
              Trag ich es immer schon bei mir.
            
          
          
            ROCCO.
            
              Ich möchte gern, doch sag ich dir,
              Das hieße wirklich zu viel wagen.
            
          
          
            LEONORE.
            Ach!
            Schmeichelnd.
            Ihr labtet gern den armen Mann.
          
          
            ROCCO.
            Das geht nicht an, das geht nicht an.
          
          
            LEONORE
            wie vorhin.
            Es ist ja bald um ihn getan.
          
          
            ROCCO.
            So sei es – ja, so sei's – du kannst es wagen.
          
          
            LEONORE
            in größter Bewegung Florestan das Brot reichend.
            Da, nimm das Brot – du armer Mann!
          
          
            FLORESTAN
            Leonores Hand ergreifend und an sich drückend.
            
              O Dank dir, Dank! O Dank! O Dank!
              Euch werde Lohn in bessern Welten,
              Der Himmel hat Euch mir geschickt.
              O Dank! Ihr habt mich süß erquickt,
              Ich kann die Wohltat nicht vergelten.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Der Himmel schicke Rettung dir,
              Dann wird mir hoher Lohn gewährt.
              
            
          
          
            ROCCO.
            
              Mich rührte oft dein Leiden hier,
              Doch Hilfe war mir streng verwehrt.
            
            Für sich.
            
              Ich labt' ihn gern, den armen Mann,
              Es ist ja bald um ihn getan.
            
          
          
            LEONORE.
            O mehr, als ich ertragen kann!
          
          
            FLORESTAN.
            O daß ich Euch nicht lohnen kann!
            Er ißt das Brot.
          
          
            ROCCO
            nach augenblicklichem Stillschweigen zu Leonore.
            Alles ist bereit. Ich gehe, das Signal zu geben. Er geht in den
                Hintergrund.
          
          
            LEONORE.
            O Gott, gib mir Mut und Stärke!
          
          
            FLORESTAN
            zu Leonore während Rocco die Türen zu öffnen geht.
            Wo geht er hin? Rocco öffnet die Türen und gibt durch einen starken Pfiff das
                Zeichen. Ist das der Vorbote meines Todes?
          
          
            LEONORE
            in der heftigsten Bewegung.
            Nein, nein! Beruhige dich, lieber Gefangener.
          
          
            FLORESTAN.
            O meine Leonore! So soll ich dich nie wieder sehen?
          
          
            LEONORE
            fühlt sich zu Florestan hingerissen und sucht diesen Trieb zu
              überwältigen.
            Mein ganzes Herz reißt mich zu ihm hin! Zu Florestan. Sei ruhig, sag
              ich dir! Vergiß nicht, was du auch hören und sehen magst, daß überall eine Vorsehung
              ist. – Ja, ja, es gibt eine Vorsehung! Sie entfernt sich gegen die
                Zisterne.
          
        
        
          Dritter Auftritt
          Vorige. Pizarro, vermummt in einen Mantel.
          
            PIZARRO
            zu Rocco, die Stimme verstellend.
            Ist alles bereit?
          
          
            ROCCO.
            Ja, die Zisterne braucht nur geöffnet zu werden.
          
          
            PIZARRO.
            Gut, der Junge soll sich entfernen.
          
          
            ROCCO
            zu Leonore.
            Geh, entferne dich!
          
          
            LEONORE
            in größter Verwirrung.
            Wer? – Ich? – Und Ihr?
          
          
            ROCCO.
            Muß ich nicht dem Gefangenen die Eisen abnehmen? Geh, geh!
             Leonore entfernt sich in den Hintergrund und nähert sich allmählich
              wieder im Schatten gegen Florestan, die Augen immer auf Pizarro gerichtet.
          
          
            PIZARRO
            beiseite, einen Blick auf Rocco und Leonore werfend.
            Die muß ich mir noch heute beide vom Halse schaffen, damit alles verborgen
              bleibt.
          
          
            ROCCO
            zu Pizarro.
            Soll ich ihm die Ketten abnehmen?
          
          
            PIZARRO.
            Nein, aber schließe ihn von dem Stein los. Beiseite. Die Zeit ist
              dringend. Er zieht einen Dolch.
            Nr. 14. Quartett
          
          
            PIZARRO.
            
              Er sterbe! – Doch er soll erst wissen,
              Wer ihm sein stolzes Herz zerfleischt.
              Der Rache Dunkel sei zerrissen,
              Sieh her! Du hast dich nicht getäuscht!
            
            Er schlägt den Mantel auf.
            
              Pizarro, den du stürzen wolltest,
              Pizarro, den du fürchten solltest,
              Steht nun als Rächer hier.
            
          
          
            FLORESTAN
            gefaßt.
            Ein Mörder steht vor mir!
          
          
            PIZARRO.
            
              Noch einmal ruf ich dir,
              Was du getan, zurück;
              Nur noch ein Augenblick,
              Und dieser Dolch –
            
            Er will Florestan durchbohren.
          
          
            LEONORE
            stürzt mit einem durchdringenden Schrei hervor und bedeckt Florestan mit ihrem
              Leibe.
            Zurück!
          
          
            FLORESTAN.
            O Gott!
          
          
            ROCCO.
            Was soll?
          
          
            LEONORE.
            
              Durchbohren
              Mußt du erst diese Brust.
              Der Tod sei dir geschworen
              Für deine Mörderlust.
            
          
          
            PIZARRO
            schleudert sie fort.
            Wahnsinniger!
          
          
            ROCCO
            zu Leonore.
            Halt ein!
          
          
            PIZARRO.
            Er soll bestrafet sein.
          
          
            LEONORE
            noch einmal ihren Mann deckend.
            Töt erst sein Weib!
          
          
            ROCCO UND PIZARRO.
            Sein Weib?
            
          
          
            FLORESTAN.
            Mein Weib!
          
          
            LEONORE
            zu Florestan.
            Ja, sieh hier Leonoren!
          
          
            FLORESTAN.
            Leonore!
          
          
            LEONORE
            zu den anderen.
            
              Ich bin sein Weib, geschworen
              Hab ich ihm Trost, Verderben dir!
            
          
          
            PIZARRO
            für sich.
            Welch unerhörter Mut!
          
          
            FLORESTAN
            zu Leonore.
            Vor Freude starrt mein Blut!
          
          
            ROCCO
            für sich.
            Mir starrt vor Angst mein Blut!
          
          
            LEONORE
            für sich.
            Ich trotze seiner Wut!
          
          
            PIZARRO.
            Soll ich vor einem Weibe beben?
          
          
            LEONORE.
            Der Tod sei dir geschworen.
          
          
            PIZARRO.
            So opfr' ich beide meinem Grimm.
            Er dringt wieder auf sie und Florestan ein.
          
          
            LEONORE.
            Durchbohren mußt du erst diese Brust!
          
          
            PIZARRO.
            
              Geteilt hast du mit ihm das Leben,
              So teile nun den Tod mit ihm.
            
          
          
            LEONORE
            ihm schnell eine Pistole vorhaltend.
            Noch einen Laut – und du bist tot!
            Man hört die Trompete von dem Turm.
          
          
            LEONORE
            hängt an Florestans Halse.
            Ach, du bist gerettet! Großer Gott!
          
          
            FLORESTAN.
            Ach, ich bin gerettet! Großer Gott!
          
          
            PIZARRO
            betäubt.
            Ha, der Minister! Höll' und Tod!
          
          
            ROCCO
            betäubt.
            O was ist das, gerechter Gott!
            Man hört die Trompete stärker.
          
        
        
          Vierter Aufritt
          Vorige. Jaquino. Soldaten mit Fackeln erscheinen an der obersten Gitteröffnung der
            Treppe.
          
            JAQUINO
            spricht.
            Vater Rocco! Der Herr Minister kommt an. Sein Gefolge ist schon vor dem
              Schloßtor.
          
          
            ROCCO
            freudig und überrascht, für sich.
            Gelobt sei Gott! Zu Jaquino sehr laut. Wir kommen – ja, wir kommen
              augenblicklich. Und diese Leute mit Fackeln  sollen heruntersteigen und
              den Herrn Gouverneur hinaufbegleiten.
            Die Soldaten kommen bis an die Tür herunter. Jaquino geht ab.
          
          
            LEONORE UND FLORESTAN.
            
              Es schlägt der Rache Stunde!
              Du sollst / Ich soll gerettet sein;
              Die Liebe wird im Bunde
              Mit Mute dich / mich befrein.
            
          
          
            PIZARRO.
            
              Verflucht sei diese Stunde!
              Die Heuchler spotten mein;
              Verzweiflung wird im Bunde
              Mit meiner Rache sein.
            
          
          
            ROCCO.
            
              O fürchterliche Stunde!
              O Gott, was wartet mein?
              Ich will nicht mehr im Bunde
              Mit diesem Wütrich sein.
            
            Pizarro stürzt ab. Rocco gibt im Abgehen Leonore beruhigende Winke. Soldaten mit
              Fackeln vorauf.
          
        
        
          Fünfter Auftritt
          Leonore. Florestan.
          
            FLORESTAN.
            Meine Leonore! Geliebtes Weib! Engel, den Gott wie ein Wunder zu meiner Rettung mir
              gesendet, laß an dies Herz dich drücken. Umarmung. Aber dürfen wir noch
              hoffen?
          
          
            LEONORE.
            Wir dürfen es. Die Ankunft des Ministers, den wir kennen, Pizarros Verwirrung und vor
              allem Vater Roccos tröstende Zeichen sind mir ebenso viele Gründe, zu glauben, unser
              Leiden sei am Ziele und die Zeit unseres Glückes wolle beginnen.
          
          
            FLORESTAN.
            Sprich, wie kamst du hierher?
          
          
            LEONORE
            schnell.
            Ich verließ Sevilla, ich kam zu Fuß in Manneskleidern, der Kerkermeister nahm mich in
              seine Dienste, dein Verfolger selbst machte mich zum Schließer.
            
          
          
            FLORESTAN.
            Treues Weib! Frau ohnegleichen! Was hast du meinetwegen erduldet!
          
          
            LEONORE.
            Nichts, mein Florestan! Meine Seele war mit dir; wie hätte der Körper sich nicht
              stark gefühlt, indem er für sein besseres Selbst kämpfte?
            Nr. 15. Duett
          
          
            LEONORE.
            
              O namenlose Freude!
              Mein Mann an meiner Brust!
            
          
          
            FLORESTAN.
            
              O namenlose Freude!
              An Leonorens Brust!
            
          
          
            BEIDE.
            
              Nach unnennbarem Leide
              So übergroße Lust!
            
          
          
            LEONORE.
            Du wieder nun in meinen Armen!
          
          
            FLORESTAN.
            O Gott, wie groß ist dein Erbarmen!
          
          
            BEIDE.
            
              O Dank dir, Gott, für diese Lust!
              Mein Mann / Weib, mein Mann / Weib an meiner Brust!
            
          
          
            FLORESTAN.
            Du bist's!
          
          
            LEONORE.
            Ich bin's!
          
          
            FLORESTAN.
            
              O himmlisches Entzücken!
              Leonore!
            
          
          
            LEONORE.
            Florestan.
          
          
            BEIDE.
            
              O namenlose Freude!
              Nach unnennbarem Leide
              So übergroße Lust!
            
          
        
        
          Sechster Auftritt
          Vorige. Rocco.
          
            ROCCO
            hereinstürzend.
            Gute Botschaft, ihr armen Leidenden! Der Herr Minister hat eine Liste aller
              Gefangenen mit sich; alle sollen ihm vorgeführt werden. Jaquino öffnet die oberen
              Gefängnisse. Ihr allein Zu Florestan. seid nicht erwähnt. Euer
              Aufenthalt hier ist eine Eigenmächtigkeit des Gouverneurs. Kommt, folgt mir hinauf.
              Auch Ihr, gnädige Frau. Und gibt Gott meinen Worten Kraft und lohnt er die Heldentat
                 der edelsten Gattin, so werdet Ihr frei, und Euer Glück ist mein
              Werk.
          
          
            FLORESTAN.
            Leonore!
          
          
            LEONORE.
            Durch welche Wunder!
          
          
            ROCCO.
            Fort, zögert nicht! Oben werdet ihr alles erfahren. Auch diese Fesseln behaltet noch.
              Gott gebe, daß sie Euch Mitleid erflehen und dem Grausamen angelegt werden, der Euch
              so viele Leiden bereitete.
            Alle drei ab.
          
          Verwandlung
          Paradeplatz des Schlosses mit der Statue des Königs
        
        
          Siebenter Auftritt
          Die Schloßwachen marschieren auf und bilden ein offenes Viereck. Dann erscheint von
            der Seite der Minister Don Fernando, von Pizarro und Offizieren begleitet. Volk eilt
            herzu. Von der andern Seite treten, von Jaquino und Marzelline geführt, die
            Staatsgefangenen ein, die vor Fernando niederknien.
          Nr. 16. Finale
          
            CHOR
            der Gefangenen und des Volkes.
            
              Heil sei dem Tag, Heil sei der Stunde,
              Die lang ersehnt, doch unvermeint,
              Gerechtigkeit mit Huld im Bunde
              Vor unsres Grabes Tor erscheint!
            
          
          
            FERNANDO.
            
              Des besten Königs Wink und Wille
              Führt mich zu euch, ihr Armen, her,
              Daß ich der Frevel Nacht enthülle,
              Die all umfangen schwarz und schwer.
              Nein, nicht länger knieet sklavisch nieder,
            
            Die Gefangenen stehen auf.
            
              Tyrannenstrenge sei mir fern.
              Es sucht der Bruder seine Brüder,
              Und kann er helfen, hilft er gern.
            
          
          
            CHOR.
            Heil sei dem Tag, Heil sei der Stunde!
            
          
          
            FERNANDO
            wiederholt.
            
              Es sucht der Bruder seine Brüder,
              Und kann er helfen, hilft er gern.
            
          
        
        
          Achter Auftritt
          Vorige. Rocco, durch die Wachen dringend, hinter ihm Leonore und Florestan.
          
            ROCCO.
            Wohlan, so helfet! Helft den Armen!
          
          
            PIZARRO.
            Was seh ich? Ha!
          
          
            ROCCO
            zu Pizarro.
            Bewegt es dich?
          
          
            PIZARRO
            zu Rocco.
            Fort! fort!
          
          
            FERNANDO
            zu Rocco.
            Nein, rede!
          
          
            ROCCO.
            
              All Erbarmen
              Vereine diesem Paare sich.
            
            Florestan vorführend.
            Don Florestan –
          
          
            FERNANDO
            staunend.
            
              Der Totgeglaubte,
              Der Edle, der für Wahrheit stritt?
            
          
          
            ROCCO.
            Und Qualen ohne Zahl erlitt.
          
          
            FERNANDO.
            
              Mein Freund! Mein Freund! Der Totgeglaubte? –
              Gefesselt, bleich steht er vor mir.
            
          
          
            ROCCO UND LEONORE.
            Ja, Florestan, Ihr seht ihn hier.
          
          
            ROCCO
            Leonore vorstellend.
            Und Leonore –
          
          
            FERNANDO
            noch mehr betroffen.
            Leonore?
          
          
            ROCCO.
            
              Der Frauen Zierde führ ich vor.
              Sie kam hierher –
            
          
          
            PIZARRO.
            Zwei Worte sagen –
          
          
            FERNANDO.
            Kein Wort!
            Zu Rocco.
            Sie kam –
          
          
            ROCCO.
            
              dort an mein Tor
              Und trat als Knecht in meine Dienste
              Und tat so brave, treue Dienste,
              Daß ich – zum Eidam sie erkor.
            
          
          
            MARZELLINE.
            O weh mir, was vernimmt mein Ohr!
          
          
            ROCCO.
            
              Der Unmensch wollt' in dieser Stunde
              Vollziehn an Florestan den Mord.
              
            
          
          
            PIZARRO
            in größter Wut.
            Vollziehn mit ihm!
          
          
            ROCCO
            auf sich und Leonore zeigend.
            Mit uns im Bunde!
            Zu Fernando.
            Nur Euer Kommen rief ihn fort.
          
          
            CHOR
            sehr lebhaft.
            
              Bestrafet sei der Bösewicht,
              Der Unschuld unterdrückt.
              Gerechtigkeit hält zum Gericht
              Der Rache Schwert gezückt.
            
            Pizarro wird auf einen Wink Fernandos von der Wache abgeführt.
          
          
            FERNANDO
            zu Rocco.
            
              Du schlossest auf des Edlen Grab,
              Jetzt nimm ihm seine Ketten ab –
              Doch halt! – Euch, edle Frau, allein,
              Euch ziemt es, ganz ihn zu befrein.
            
          
          
            LEONORE
            nimmt die Schlüssel, löst in größter Bewegung Florestan die Ketten ab; er sinkt
              in Leonores Arme.
            O Gott! – Welch ein Augenblick!
          
          
            FLORESTAN.
            O unaussprechlich süßes Glück!
          
          
            FERNANDO.
            Gerecht, o Gott, ist dein Gericht!
          
          
            MARZELLINE UND ROCCO.
            Du prüfest, du verläßt uns nicht.
          
          
            ALLE.
            
              O Gott! o welch ein Augenblick!
              O unaussprechlich süßes Glück!
              Gerecht, o Gott, ist dein Gericht,
              Du prüfest, du verläßt uns nicht!
            
          
          
            CHOR.
            
              Wer ein holdes Weib errungen,
              Stimm' in unsern Jubel ein!
              Nie wird es zu hoch besungen,
              Retterin des Gatten sein.
            
          
          
            FLORESTAN.
            
              Deine Treu' erhielt mein Leben,
              Tugend schreckt den Bösewicht.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Liebe führte mein Bestreben,
              Wahre Liebe fürchtet nicht.
            
          
          
            CHOR.
            
              Preist mit hoher Freude Glut
              Leonorens edlen Mut.
            
          
          
            FLORESTAN
            vortretend und auf Leonore weisend.
            
              Wer ein solches Weib errungen,
               Stimm' in unsern Jubel ein!
              Nie wird es zu hoch besungen,
              Retterin des Gatten sein.
            
          
          
            LEONORE
            ihn umarmend.
            
              Liebend ist es mir gelungen,
              Dich aus Ketten zu befrein.
              Liebend sei es hoch besungen:
              Florestan ist wieder mein!
            
          
          
            CHOR.
            
              Wer ein holdes Weib errungen,
              Stimm' in unsern Jubel ein!
              Nie wird es zu hoch besungen,
              Retterin des Gatten sein.
            
          
          
            LEONORE.
            
              Liebend sei es hoch besungen:
              Florestan ist wieder mein!
            
          
          
            ALLE ÜBRIGEN.
            
              Nie wird es zu hoch besungen,
              Retterin des Gatten sein.
              
            
          
        
      
    
  

